Textinterpretation „Lieferung frei Haus“ von Günter Kunert

Die Kurzgeschichte „Lieferung frei Haus“ von Günter Kunert handelt davon, dass Menschen mit ihren schlechten Taten direkt konfrontiert werden. Das sehr sozialkritische Werk, welches 1988 im Reclam veröffentlicht wurde, übt vor allem Kritik an der politischen Lage in Deutschland.

Friedrich W. Schmall begegnetet immer häufiger Lastwagen in seiner Straße, wenn er von seiner Nachtschicht zurückkommt. Außerdem fallen ihm immer häufiger Männer auf, welche mysteriöse Kisten in Wohnungen seines Gebäudekomplexes tragen. Als er die Portiersfrau darauf anspricht erfährt er, dass sich Leichen in den Kisten befinden. Einige Tage später bekommt auch die Frau der Hauptperson eine Leiche zugestellt. Als er herausfindet, dass alle Personen die eine Lieferung bekommen, selbst jemanden getötet haben, stellt sich heraus, dass seine Frau ihr Kind verbrannt hat. Daraufhin verlässt er seine Frau und zieht aus der Wohnung aus. Einen Tag danach erhält er selbst eine Kiste, in der seine Frau liegt, weil sie sich wegen ihm umgebracht hat.

Die Handlung der Kurzgeschichte wird von einem auktorialen Erzähler wiedergegeben, wobei er die Geschehnisse von außen wahrnimmt und zeitdeckend erzählt. Die Geschichte enthält sowohl einen Erzählerbericht als auch eine Figurenrede und indirekte Rede. Der Text ist in Standartsprache verfasst, wobei auch einige veraltet Wörter wie „Greisin“ (Zeile 56) vorhanden sind. Der Satzbau des Gedichtes ist hypotaktisch, dadurch wird der Text komplex und an einigen Stellen etwas schwieriger zu verstehen. Des Weiteren hat der Autor viele Einschübe in seinem Text verwendet, wie zum Beispiel „[…] zu keinem Gespräch mehr bereit, taub für Schmall, der nach […]“ (Zeile 46). Kunert hat in seinem Text auch sehr viele Adjektive, wie „blecherner“ (Zeile 126) oder „langgestreckte“ (Zeile 18) verwendet, um die Erzählung lebhafter zu gestallten. Im laufe des Lesens wird der Bezug vom Inhalt zum Titel immer klarer, da die Leichen einfach wie Pakete frei Haus zugestellt werden.

In der Kurzgeschichte befinden sich diverse Metaphern, wie zum Beispiel „schmetterlingsleicht“ (Zeile 95), die ein Bild zur Situation im Kopf des Lesers entstehen lassen. Kunert hat auch einige Satzeichen wie in „Im Straßenbild: […]“ (Zeile 1) verwendet, dadurch wird der Text etwas aufgelockert. Des Weiteren sind auch ein Parallelismus „Zwei, drei Schritte: Zwei, drei Stufen abwärts“ (Zeile 144) und eine Aufzählung „[…] etwas Kastenförmiges, Kistenartiges, Hölzern-Kubisches […]“ (Zeile 9) im Text zu finden. Neben diversen direkten und indirekten Reden sind auch einige rhetorische Fragen wie zum Beispiel „Was sollte er um Himmels willen mit einer unbekannten Leiche in der Wohnung?“ (Zeile 208/209) in der Geschichte vorhanden. Diese Stilmittel lassen den Leser noch tiefer ins Geschehen eintauchen.

Eine wichtige Textstelle zur Deutung der Kurzgeschichte ist „Er, der einzige Unschuldige unter lauter Schuldigen“ (Zeile 184). Hier zeigt der Autor auf, dass man trotzdem Schuldig sein kann, obwohl man sich selbst keinerlei Schuld bewusst ist. Im Fall von Friedrich W. Schmall ist er indirekt dafür verantwortlich, dass seine Frau Selbstmord begangen hat. Des Weiteren zeigt Kunert auf, dass jeder irgendwann für seine Taten zur Verantwortung gezogen wird. In der Kurzgeschichte bekommt jeder seine Leichen zugestellt, auch wenn die Vorfälle schon Jahre her sind. Damit bezieht er sich auch auf die Gräuel der NS-Herrschaft, welche zu dieser Zeit begangen wurden und das auch diese Täter irgendwann zur Rechenschaft gezogen werden.

Zusammenfassend könnte man sagen, dass die Kurzgeschichte ein Apell an die LeserInnen ist, mehr Verantwortung für ihr Handeln zu übernehmen, denn man kann im Vorhinein nie wissen welche Auswirkungen es auf die Zukunft haben wird.